{{ Otheruses|subject=法國的紀念建築|other=同名的建築物|凱旋門 (消歧義)}}

**巴黎凯旋门**（），即**雄狮凯旋门**，位于[法国](../Page/法国.md "wikilink")[巴黎的](../Page/巴黎.md "wikilink")[戴高乐广场中央](../Page/戴高乐广场.md "wikilink")，[香榭丽舍大街的西端](../Page/香榭丽舍大街.md "wikilink")。是[拿破仑为纪念](../Page/拿破仑.md "wikilink")1805年打败俄奥联军的胜利，于1806年下令修建而成的。[拿破仑被推翻后](../Page/拿破仑.md "wikilink")，凯旋门工程中途辍止。1830年[波旁王朝被推翻后又重新复工](../Page/波旁王朝.md "wikilink")，到1836年终于全部竣工。

2018年12月1日，因為“黃背心”運動，示威者衝進凱旋門博物館實施了打砸搶行為，並且擊毀了博物館入口處，法蘭西共和國的象徵——瑪麗安雕像。雕像大部分被破壞，幾名身著黃背心的男子還用錘子反复敲擊其他文物。

## 历史

1805年12月2日，[拿破仑率领的法国军队在](../Page/拿破仑.md "wikilink")[奥斯特利茨战役中击败了俄奥联军](../Page/奥斯特利茨战役.md "wikilink")，法国的国威达到史无前例的顶峰。为了炫耀国力，并庆祝战争的胜利，在1806年2月12日[拿破仑宣布在星形广场](../Page/拿破仑.md "wikilink")（今戴高乐广场）兴建“一道伟大的雕塑”，迎接日后凯旋的法军将士。同年8月15日，按照著名建筑师讓·夏格倫的设计开始动土兴建。但后来[拿破仑被推翻后](../Page/拿破仑.md "wikilink")，凯旋门工程中途辍止。1830年[波旁王朝被推翻后](../Page/波旁王朝.md "wikilink")，工程才得以继续。断断续续经过了6年，凯旋门终于在1836年7月29日举行了落成典礼。

## 建築

[ParisPlaceEtoile.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ParisPlaceEtoile.jpg "fig:ParisPlaceEtoile.jpg")

巴黎12條大街都以凱旋門為中心，向四周放射，氣勢磅礴，為歐洲大城市的設計典範。凱旋門高49.54米，寬44.82米，厚22.21米，中心拱門高36.6米，寬14.6米。在凱旋門兩面門墩的牆面上，有4組以戰爭為題材的大型浮雕：「出征」、「勝利」、「和平」和「抵抗」；其中有些人物雕塑還高達五六米。凱旋門的四周都有門，門內刻有跟隨[拿破崙遠征的](../Page/拿破崙.md "wikilink")386名將軍和96場勝戰的名字，門上刻有1792年至1815年間的法國戰事史。凱旋門的拱門上可以乘電梯或登石梯上去，石梯共284階，上去後第一站有一個小型的歷史博物館，裡面陳列著有關凱旋門的各種歷史文物以及拿破崙生平事蹟的圖片和法國的各種勳章、獎章。另外，還有兩間配有法語解說的電影放映室，專門放映一些反映巴黎歷史變遷的資料片。再往上走，就到了凱旋門的頂部平台，從這裡可以鳥瞰巴黎名勝。

凱旋門的正下方，是1920年11月11日建造的無名烈士墓，墓是平的，地上嵌著紅色的墓誌「這裡安息的是為國犧牲的法國軍人。」據說，墓中長眠的是在[第一次世界大戰中犧牲的一位無名戰士](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，他代表著在大戰中死難的150萬法國官兵。墓前有一[長明燈](../Page/長明燈.md "wikilink")，每天晚上，這裡都會點起不滅的火焰。每逢節日，就有一面10多米長的[法國國旗從拱門頂端直垂下來](../Page/法國國旗.md "wikilink")，在無名烈士墓上空招展飄揚。

## 文化

到今天，巴黎人民始终保留着这样的传统：每逢重大节日盛典，一个身穿拿破仑时代盔甲的战士，手持劈刀，守卫在《出征》雕像前，鼓舞法国人民为[自由、平等、博爱而战斗](../Page/自由、平等、博爱.md "wikilink")。每年的7月14日，[法国举国欢庆](../Page/法国.md "wikilink")[国庆节时](../Page/巴士底日.md "wikilink")，[法国总统都要从凯旋门下通过](../Page/法国总统.md "wikilink")；而每当法国总统卸职的最后一天也要来此，向无名烈士墓献上一束鲜花。

<File:Arc> De Triomphe 2004.jpg|2005年7月4日 <File:Arc> de Triomphe
2.jpg|頂部特寫 <File:Arc> de Triomphe 3.jpg|左側特寫 <File:Arc> de Triomphe
4.jpg|右側特寫
[File:Unknown_sodier.JPG|凯旋门下的无名烈士墓](File:Unknown_sodier.JPG%7C凯旋门下的无名烈士墓)

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [Inscriptions on the Arc de
    Triomphe](https://web.archive.org/web/20050306125604/http://www.parisrama.com/thematiques/thematique_arcdetriomphe.htm)
  - [The names of 660 persons inscribed on the Arc de
    Triomphe](http://perso.wanadoo.fr/arnauld.divry/arc_de_triomphe.htm)
  - [Clarification of history of Arc de
    Triomphe](http://arcdetriompheparis.com/history)
  - [The permanent exhibition inside the Arc de
    Triomphe](http://www.arc-de-triomphe.org/)
  - [View from the Arc de
    Triomphe](http://www.youtube.com/watch?v=T_wyyfmCZuo)

[Category:凱旋門](../Category/凱旋門.md "wikilink")
[Category:拿破仑战争](../Category/拿破仑战争.md "wikilink")
[Category:巴黎的门](../Category/巴黎的门.md "wikilink")
[Category:巴黎纪念性建筑物](../Category/巴黎纪念性建筑物.md "wikilink")
[Category:巴黎地標](../Category/巴黎地標.md "wikilink")
[Category:国际土木工程历史古迹](../Category/国际土木工程历史古迹.md "wikilink")